**石景山**，古名梁山、碣石山、石经山、石径山、湿经山、石井山、骆驼山、孟家山等等，属於[太行山的余脉](../Page/太行山.md "wikilink")，地处[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[石景山区](../Page/石景山区.md "wikilink")[首钢集团厂区西北角](../Page/首钢集团.md "wikilink")，西临[永定河](../Page/永定河.md "wikilink")，北临北京发电厂及[黑头山](../Page/黑头山.md "wikilink")，海拔183.7米。[石景山区因此山而得名](../Page/石景山区.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 别名

石景山的别名众多。清朝[赵怀玉在](../Page/赵怀玉.md "wikilink")《游西山记》里称：“西岩有残石经数版嵌崖间，山名石景，一名石径，因有此经，亦名石经”。如今石景山南天门以北的摩崖处仍有“石经山”三个字。石径山一名始称自[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")，或许因“经”、“径”形似而同音。湿经山一名源自当地传说中恰似[唐僧西天取经过通天河](../Page/唐僧.md "wikilink")，在晾经台上晾湿经的故事。石景山从侧面看如同伏下身负物的骆驼，故又名骆驼山。\[3\]

## 简介

石景山位於永定河的出山口。石景山之名约始称自[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[万历年间](../Page/万历.md "wikilink")。石景山上明朝1615年《重修天主宫碑记》载：“惟山雄峙一方，高接云汉，钟灵秀之气，郁造物之英，真为燕都之第一仙山也。”石景山占地面积375亩，东南坡松柏林立，西北为峭壁。山顶有仿古建筑功德阁。山上有碧霞元君庙、金阁寺、天空寺等寺庙，另有金阁寺塔、石经台、孔雀洞、普观洞、普安洞、还源洞等古迹。古人有诗赞曰：“石景遥连汉，浑河似带流。沧波日滚滚，浩淼接皇州。”“西来翠岫晴云好，南去浑河浊浪多。”\[4\]\[5\]

### 古迹、景点

石景山及周边现存的主要古迹和景点有：

  - 石景山古建群：包括元君庙、金阁寺。
      - 东天门：从山脚而上，路南有座坐西朝东的过街楼式样建筑，为东天门。建筑为砖石结构，安有木制隔窗，拱形门洞进深约5米，门洞两边嵌有石制对联。门口一侧有“石景山古建群”的文物保护单位碑。\[6\]
      - 碧霞元君庙：位於石景山南坡，距地平面200米。始建自[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[正德年间](../Page/正德.md "wikilink")，为太监[钱宁所建](../Page/钱宁.md "wikilink")。後多次拆改，1985年首钢又对其进行大修。庙前有石碑，碑文已漫漶不清。元君庙作为石景山古建群的一部分，1986年10月9日被石景山区人民政府公布为第二批石景山区文物保护单位。\[7\]\[8\]
      - 金阁寺：始建自[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")。金阁寺为石景山区普查登记文物。\[9\]\[10\]\[11\]
  - 石景山本来洞、金阁寺双眼古井、石经壁：本来洞位于半山腰处金阁寺一进院内东北侧，据传其名源自佛教[牛头宗主张的](../Page/牛头宗.md "wikilink")“本来无事”，此洞应是[唐朝开凿](../Page/唐朝.md "wikilink")，洞中石佛也应制於唐朝。金阁寺双眼古井位於本来洞前。2004年发掘出土。石经壁是21世纪初新建，邻近本来洞、双眼古井。石景山本来洞、金阁寺双眼古井为石景山区普查登记文物。\[12\]\[13\]
  - 功德阁：现代仿古建筑，位於山顶。登上此阁可俯瞰周边景色。\[14\]
  - 摩崖石屋：位於山上，始建於[辽](../Page/辽朝.md "wikilink")、[金](../Page/金朝.md "wikilink")。摩崖石屋为石景山区普查登记文物。\[15\]
  - 石景山崖葬石窟：位於石景山西侧崖壁，始建於辽、金。石景山崖葬石窟为石景山区普查登记文物。\[16\]
  - 玉皇神祠遗址：位於石景山元君殿北，始建於[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")。玉皇神祠遗址为石景山区普查登记文物。\[17\]
  - 石景山古井：位於石景山高200米处，始建於明朝，1983年8月27日被石景山区人民政府公布为第一批[石景山区文物保护单位](../Page/石景山区文物保护单位.md "wikilink")。\[18\]
  - 晾经台\[19\]
  - 石景山碉堡：始建於1940年，是[日本占领时期的军事据点](../Page/日本.md "wikilink")。外表呈圆柱体，钢筋水泥结构。山上现存两座碉堡，其中一座位于石景山西南坡。石景山碉堡为石景山区普查登记文物。\[20\]\[21\]
  - [龙烟别墅](../Page/龙烟铁矿公司石景山炼厂.md "wikilink")：位於石景山东南侧。后为首钢厂史展览馆。龙烟别墅为石景山区普查登记文物。\[22\]\[23\]
  - 蒸汽机车机头：位於山脚下的树丛后面。\[24\]
  - [北惠济庙雍正御制碑](../Page/北惠济庙.md "wikilink")：位於首钢总公司制氧厂内西南端，始建于清朝。1983年8月27日被石景山区人民政府公布为第一批石景山区文物保护单位。\[25\]\[26\]

## 交通

石景山有两条[石景山隧道](../Page/石景山隧道.md "wikilink")，分别属于[丰沙铁路和](../Page/丰沙铁路.md "wikilink")[北京地铁S1线](../Page/北京地铁S1线.md "wikilink")。北京地铁S1线[金安桥至](../Page/金安桥站.md "wikilink")[四道桥段从石景山半山腰处经石景山隧道穿过](../Page/四道桥站.md "wikilink")，与丰沙铁路石景山隧道上下呈十字交叉状。

## 参考文献

[Category:北京市山峰](../Category/北京市山峰.md "wikilink")
[Category:太行山脉](../Category/太行山脉.md "wikilink")

1.  [「文保笔录」石景山文物寻访实录，今日头条，2016-04-13](http://toutiao.com/a6272986575232286978/)

2.  [（北京）讲座：燕都第一仙山——石景山，首都图书馆，2016-03-15](http://www.nlc.gov.cn/newgtkj/whbb/201603/t20160315_116931.htm)

3.
4.
5.
6.
7.
8.  [石景山区区级文物保护单位名录，石景山区文化委员会，2016-07-04](http://wenwei.bjsjs.gov.cn/wwbh/wwbhml/8a8481f15594ad220155b50d3afc0074.html)

9.
10. [石景山区登记不可移动文物名录，石景山区文化委员会，2016-07-04](http://wenwei.bjsjs.gov.cn/wwbh/wwbhml/8a8481f15594ad220155b50c35050071.html)

11. 金阁寺本属1986年公布的第二批石景山区文物保护单位“石景山古建群”的一部分。2013年公布为石景山区普查登记文物。

12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.